《**徵兵規則**》採用[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")《兵役法》之子法，是中華民國實施[徵兵制度之細項規則](../Page/徵兵制.md "wikilink")。《徵兵規則》執行單位為各[直轄市](../Page/直轄市_\(中華民國\).md "wikilink")、[縣](../Page/縣_\(中華民國\).md "wikilink")[市政府及](../Page/市_\(中華民國\).md "wikilink")[鄉](../Page/鄉_\(中華民國\).md "wikilink")[鎮](../Page/鎮_\(中華民國\).md "wikilink")[市](../Page/縣轄市.md "wikilink")[區公所](../Page/區_\(中華民國\).md "wikilink")，內容則包含役男認定、徵調文書、役男身家調查、徵兵檢查、抽籤徵集及入營輸送等等事宜。

## 沿革

  - 1945年，[臺灣統治權於戰後由](../Page/臺灣.md "wikilink")[台灣日治時期改為](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")[中華民國國民政府統治](../Page/中華民國國民政府.md "wikilink")。在[中華民國所屬中央政府遷臺之前](../Page/中華民國.md "wikilink")，除了[二二八事件發生期間](../Page/二二八事件.md "wikilink")，並未於臺灣設置大量軍隊，而是以警備力量為主，因兵源充足，[國府並未於臺灣實施徵兵制](../Page/國府.md "wikilink")。
  - 直至1949年年底，[第二次國共內戰失利後](../Page/第二次國共內戰.md "wikilink")，[中華民國政府播遷轉進來臺](../Page/中華民國政府.md "wikilink")。
  - 1949年12月28日於臺灣全面開始實施徵兵，才有所改變。
  - 起初屆齡役齡男子，需服義務役2年。
  - 以下而規定有上成功嶺及軍訓課程可以折抵役期，後來因成功嶺建制改變取消大專兵進營區暑期研修。改為以學校軍訓課折抵。
  - 1990年7月1日後，陸海空三軍義務役期一律改為2年。
  - 2000年，實施義務役役期縮短為1年10個月。並新增公務及研發部門的替代役、以及經醫事單位審核過的國民兵體位。
  - 2004年，實施義務役役期縮短為1年8個月。
  - 2005年，實施義務役役期縮短為1年6個月。 (註 陸軍1936梯改為一年6個月役期)
  - 2006年，實施義務役役期縮短為1年4個月。
  - 2007年7月，實施義務役役期縮短為1年2個月。
  - 2008年，實施義務役役期縮短為1年。此時，士官兵採行徵兵制、募兵制併行。
  - 2013年，
    為了順應時代環境變遷與國家安全需求，凡1994年次以後出生的經徵兵檢查合格之役男，只要接受**四個月的常備兵役軍事訓練**，以具備基本的作戰能力，兵役制度轉變成「平募戰徵」型態。
  - 2018年，停止徵集常備兵，1993年次以前出生之役男，全面轉服替代役，役期1年。

## 年次與役男

中華民國徵兵制度，以[年次作為徵兵日期時間的基準](../Page/民國紀年.md "wikilink")，而以[民國紀年為計算之此年次是以每年](../Page/民國紀年.md "wikilink")1月1日起至12月31日止為一個年次。而以當年年次為基準之19歲男子，則被稱為役齡男子，此名稱則通常簡稱為役男。

就中華民國法律規定，及齡役男除了正面表列理由（如在學中）外，均有按時服兵役之義務。除此，役男役有詳實受兵籍調查及徵兵檢查之必要。兵籍調查資料視為公文書，填寫資料不但具有法律效果，戶籍地直轄市、縣市政府亦可依職權對役男資料，重行調查、檢查。

役男徵調除了依照年次之外，並不考慮其出生年月日。事實上，每年之徵集役男順序，均依年度[國軍應徵兵額](../Page/中華民國國軍.md "wikilink")，按未徵役男出生年次之先後，與其抽籤日期先後及號次來擬定徵集順序。

## 兵籍調查

中華民國兵員之列額，以兵役登錄基準日（通常訂於10月之第一週週六）之[戶籍資料為準](../Page/戶籍.md "wikilink")，凡於翌年年滿19歲之男子皆為役男，有接受兵籍調查之義務，並由鄉鎮市區役政單位列管。登錄後，若遇役男戶籍異動者，兩相關鄉鎮市區公所須互相連繫確定徵額歸屬，並由遷入地鄉鎮市區公所列額控管。除此，控管單位遇役男因免役、禁役，喪失[國籍](../Page/中華民國國民.md "wikilink")、死亡或經死亡宣告者，戶籍地鄉鎮市區公所必須註銷列額，並通報直屬政府備查。

## 徵兵檢查

徵兵檢查由直轄市或縣市政府擬定負責，其主管機關為「徵兵檢查委員會」。鄉鎮市區公所至遲應於徵兵檢查開始10日前，將徵兵檢查時間、地點及注意事項通知應受徵兵檢查之役男。役男於緩徵期間，得不接受徵兵檢查，至緩徵原因消滅後再行接受徵兵檢查。應屆畢業之役男，實務上於緩徵原因消滅（畢業）前8個月開始接受徵兵檢查。

徵兵檢查係依體位區分標準施檢，據以判定役男是否具有從事軍事任務之體格。徵兵檢查委員會會委託指定醫院辦理該項檢查。役男體位約於體檢後一至兩個月判定，部分須精密儀器檢查始能判定者，則另行安排專科檢查。若役男對於體位判定有疑義或已達改判體位標準者，則必須檢具醫療機構診斷證明書申請複檢，於直轄市、縣市政府核定後，由直轄市、縣市政府安排或至自行選擇之指定醫學中心複檢。

因現行入營後不再受理因身高體重辦理驗退，故役男於收受徵集令後，認其身高體重已達改判體位標準，須檢具醫療機構診斷證明書向戶籍地役政單位申請身高體重重測，由直轄市、縣市政府於入營日前統一辦理。符合改判體位標準者，當場收回原徵集令，另行安排入營時間或發給免役證明書。

## 抽籤與同梯

中華民國徵兵規則中，明定軍種、主要兵科及同年次徵集順序均必須由抽籤決定。鄉鎮市區公所為兵役抽籤主辦單位，其直屬直轄市或縣市政府應派員監督。

役男於抽籤及緩徵原因消滅後，即需隨時候令兵員徵集。原則上，全國徵集總名額由[國防部制定](../Page/中華民國國防部.md "wikilink")，地方徵集名額則由[內政部明定](../Page/中華民國內政部.md "wikilink")。該以縣市為明細之名額數量按月訂定各梯次徵集計畫，送達各地方政府，並副知國防部。而同一時間同一梯次被徵集到之役男，則互相暱稱為**同梯**。以[中華民國陸軍常備兵役軍事訓練為例](../Page/中華民國陸軍.md "wikilink")，該徵集至2018年12月26日為止，已有86梯（陸軍平均每月徵集1至2梯；海軍艦艇兵、空軍平均每2個月徵集1梯；海軍陸戰隊平均每月徵集1梯）\[1\]。該梯次數字不但作為徵集順序辨別使用；臺灣男子於退伍後，遇到相似年齡朋友，也都會以詢問對方常備兵梯次來作為話題之一。\[2\]

以梯次為單位之徵集令及預備員之通知，由鄉鎮市區公所至遲於入營10日前送達役男住處。不過，今役男已可於該主辦單位處查詢入伍時間，服役期間亦由入伍時間算起。（1993年次（含）以前役期一年，1994年次（含）以後役期四個月）\[3\]。

目前高中、高職、專科和大學的軍訓課可以折抵役期，高中修習三個學年，可折抵22天，大學修習一個學年，可折抵9天。如果高中和大學都有修軍訓課且都及格，照理來說可以折抵31天，但目前規定只可以折抵30天，也就是一個月，這樣實際服役只要11個月。故許多準備入伍的役男，都會回母校[軍訓教官室申請軍訓修課証明](../Page/軍訓教官.md "wikilink")，供部隊人事官辦理役期折抵。

## 入營

入營事宜負責單位為直轄市、縣市地方政府，以直轄市、縣市兵役局（處、科）為主的入營負責單位，需按應徵役男分佈狀況、入營距離、時間及地點，指定適宜集合處所，由應徵役男依照徵集令規定時間、地點前往集合，並以大眾交通工具作為主要運輸車輛。例如，預定於[台中市](../Page/台中市.md "wikilink")[成功嶺集訓之台北市役男](../Page/成功嶺.md "wikilink")，則會前往[台北車站](../Page/台北車站.md "wikilink")，搭乘專用列車前往。而現今仍有相當多役男親友，會陪同役男完成入營前之初報到手續。

役男進入新訓中心受訓約10天後，中心大都會舉辦懇親會，讓役男的親友來到新訓中心探望役男，懇親會結束後即可休假三至四日，稱為「懇親假」。

役男結訓前會辦理鑑定測驗，簡稱「鑑測」，鑑測結束後依其所屬軍種、兵科，或直接移撥部隊，或至兵科學校進行專長訓練。

## 漏洞

1.  过去很多家庭因为疼惜儿子服兵役很辛苦，往往在很小的时候借由移民或教育的名義将兒子送出臺灣以逃避兵役。

2.
3.
4.  有[醫學院役男利用醫學專業知識](../Page/醫學院.md "wikilink")，以服藥等方式製造身體異常來規避兵役。據調查，醫學院役男免役的比例高於其他科系役男甚多。在2004年以前，醫學系畢業生免役的比例約為六成，而後役政單位為防堵醫學生利用專業知識與人脈免役，規定禁止醫學生以自己實習或就學之醫院開立之證明免役，而讓免役比例降為三到四成。雖仍遠高於全體免役比例9.3%
    。考慮到體檢规定往往是医学院学生最为了解，這個比例可能是合理的。\[4\]

5.  轟傳一時的[周杰倫](../Page/周杰倫.md "wikilink"),
    [僵直性脊椎炎案](../Page/僵直性脊椎炎.md "wikilink")，能打[籃球](../Page/籃球.md "wikilink")（全場比賽的運動程度）、能跳熱舞、能接拍李小龍功夫片，雖然已重複判定免役仍不免遭常情指摘\[5\]，因為能作到這些事情的人亦當能在營中報效國家，倘若偶發作病症也可呈報主官醫官開立全休或半休單，也可選擇國軍藝工隊相關單位可以服役一如當年已故歌手[張雨生](../Page/張雨生.md "wikilink")。然而，有病友認為，打籃球、跳熱舞及拍功夫片，與適不適合報效國家，並無直接關聯，因輕度僵直性脊椎炎病患雖有劇烈運動的能力，醫生還是會建議病患運動前必須熱身\[6\]，並避免經常碰撞之運動，以避免相關風險\[7\]。病友也指出，因患者普遍有慢性腰痛及部分關節鈣化的症狀，長時間固定同一姿勢以及搬運重物這類兵役常務，對患者而言十分痛苦。另外，對於偶發作症狀可呈報主官醫官的意見，有病友經驗顯示，醫官不一定會重視該病的急性發炎症狀，長官也可能欠缺對該病的認識，誤以為急性發炎時只有脊椎痛，只要動一動就會好。\[8\]亦有病友指出，因無發作時與一般人無異，突然發作而請假，容易受到長官的刁難及部隊的質疑\[9\]，尤其在天氣溼冷時，症狀容易加重，很難在幾天之內恢復；缺乏休息會使症狀惡化，也曾經出現患者在部隊中急速惡化的案例，要求患者服兵役，既不人道也不符合效益原則。病友認為，有能力做劇烈運動的免役體位者眾多，卻只有僵直性脊椎炎患者受到質疑。\[10\]

## 弊端

1.  時有管教不當致義務役軍人自殺身亡的負面新聞傳出。

## 與其他國家與地區的比較

  - 事實上，不只有中華民國針對僵直性脊椎炎患者訂定服役資格的相關規定，美國海軍也免除患者的服役資格\[11\]

<!-- end list -->

  - [韓國則將僵直性脊椎炎列為僅需接受短期軍事理論培訓的第五級役種](../Page/韓國.md "wikilink")
    (免除現役及公益勤務，但可應戰時召集勤務者)，部分較嚴重患者列為第六級(免役)。\[12\]\[13\]\[14\]

## 陸軍常備兵入伍梯次重要里程碑

  - 第1梯：1956年2月12日之前
  - 第2梯：1956年2月19日～第53梯：1957年2月10日；每週日入伍一梯次。
  - 第54梯：1957年2月17日（週日）或20日（週三）
  - 第55梯：1957年2月24日（週日）或27日（週三）
  - 第56梯：1957年3月6日～第1037梯：1975年12月24日；每週三入伍一梯次。
  - 第1038梯：1976年1月7日～第1444梯：1983年10月19日；每週三入伍一梯次。
  - 第1445梯：1983年11月1日～第1468梯：1984年6月21日；每月1日、11日、21日各入伍一梯次。
  - 第1469梯：1984年7月1日起，每月入伍二梯次。
  - 第2000梯：2006年8月22日
  - 第2225梯：2017年12月19日（國防部表訂陸軍常備兵最後梯次）

## 參考文獻

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 參考資料

  - [全國法規資料庫](http://law.moj.gov.tw/LawClass/LawContent.aspx?pcode=D0040001)
  - [臺灣兵役期將減為16個月
    逃避當兵各有奇招](http://news.xinhuanet.com/tai_gang_ao/2005-09/27/content_3551303.htm)

## 相關條目

  - [臺灣兵役制度](../Page/臺灣兵役制度.md "wikilink")

[Category:中華民國法規命令](../Category/中華民國法規命令.md "wikilink")

1.
2.  [後備軍友俱樂部](http://army.chlin.com/show.php?file=note004a)
3.  [內政部役政署](http://www.nca.gov.tw/web/index.php)
4.  [醫學系學生免役比例高](http://heartvalley.blogspot.com/2009/03/blog-post_17.html)
5.  [不滿被指逃兵
    周杰倫告蘋果求償１億](http://www.epochtimes.com/b5/6/2/25/n1236606.htm)
6.  [周杰倫：僵直性脊椎炎比經痛更痛](http://n.yam.com/top1health/others/20121228/20121228097201.html)
7.  [僵直性脊椎炎／椎間盤突出勿劇烈運動
    以免壓迫脊髓神經](http://web.it.nctu.edu.tw/~hcsci/hospital/news/2003/0114.html)
8.  [求助 僵直性脊椎炎 還無法停役
    ??](http://bbs.mmstop.net/bbs/thread-44051-1-1.html)
9.  [僵直性脊椎炎 ( 已經下部隊了.還有救嗎
    )](http://tw.knowledge.yahoo.com/question/question?qid=1609122903167)

10. [言式法則：被汙名化的僵直性脊椎炎](http://yensrule.blogspot.com/2013/01/blog-post.html)
11. \[<http://www.med.navy.mil/directives/Documents/NAVMED%20P-117%20(MANMED)/Chapter%2015,%20Medical%20Examinations%20(incorporates%20Changes%20128,%20130,%20135-140%20below>).pdf
    Chapter 15, Medical Examinations (incorporates Changes 128, 130,
    135-140 below)\]
12. [징병신체검사등검사규칙(국방부령
    제757호,2012.2.8.)](http://www.mma.go.kr/kor/s_info/release10/release0904/release09042/1254999_5328.html)
13.
14. [韓國兵役分六級](http://tw.myblog.yahoo.com/jw!5fU8tVyBHBI6QJb.oqTmRDPaMQ--/article?mid=2022&prev=2349&l=f&fid=37)